%% Ce document est sous licence Creative Commons, Attribution-Share alike 3.0}.
%% Voir la description http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr
%% (C) G. Allègre, SILECS SARL <guillaume.allegre@silecs.info>, 2008-2014

\section{Référence Bash}

\subsection{Fichiers utilisés par bash}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
 \file{\~{ }.bash\_profile} & initialisation de bash pour les shells de login ; contient \cmd{umask}\dots\\
 \file{\~{ }.bashrc} & initialisation de bash pour les autres shells : contient \cmd{export}\dots\\
 \file{\~{ }.bash\_logout} & exécuté par bash à la sortie d'un shell de login\\
\hline
 \file{\~{ }.bash\_history} & historique (readline) des commandes tapées dans la session\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Tubes et redirections}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
 \ope{ < } & redirection entrée standard depuis un fichier (stdin=0)\\
 \ope{ > } & redirection sortie standard vers un fichier (stdout=1) ; \ope{>{}>} = concat.\\
 \ope{ 2> } & redirection sortie d'erreur vers un fichier (stderr=2)\\
 \ope{ \&> } & redirection des sortie standard et d'erreur vers un fichier\\
 \file{ /dev/fd/N } & autres descripteurs de fichiers\\
\hline
 \ope{ | } & tube anonyme (\textit{pipe}) ; ex. \cmd{cat /etc/passwd | grep bash}\\
 \ttitre{Utilitaires}
  \cmd{tee} & Envoyer l'entrée sur la sortie standard ET dans un fichier  \\
  \cmd{mkfifo} & Créer un tube nommé \\
  \cmd{xargs} & Construire une ligne de commandes à partir de stdin\\
\hline
\end{tabular}

\subsection{Développements}
\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Accolades (factorisation)}
pref\{a,bb,ccc\}suff & donne : prefasuff prefbbsuff prefcccsuff\\
pref\{a..d\}suff & donne : prefasuff prefbsuff prefcsuff prefdsuff\\
pref\{11..14\}suff & donne : pref11suff pref12suff pref13suff pref14suff\\
\ttitre{Tildes}
\~{ } & répertoire utilisateur courant\\
\~{ } USER & répertoire utilisateur USER\\
\ttitre{Substitution de commande}
\$(commande) & remplacé par le résultat de la commande\\
`commande` & idem\\
\ttitre{Arithmétique}
\$(( expression )) & évaluation arithmétique\\
\ttitre{Protections}
  "\dots" & protège partiellement \dots  de l'interprétation par le shell\\
  '\dots' & aucune interprétation de \dots\\
  $\backslash C$ & protège le caractère $C$ de l'interprétation par le shell\\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Globbing des noms de fichiers}
\begin{tabular}{|l|l|}
\ttitre{Globbing de base}
  * & une chaîne de caractères quelconque (même vide)\\
  ? & un unique caractère\\
  \string[aeiou\string] & tout caractère parmi ceux spécifiés \\
  \string[\^{ }aeiou\string] & tout caractère hormis ceux spécifiés \\
  \string[a-z\string] & tout caractère de l'intervalle spécifié \\
  \hline
\ttitre{Globbing étendu avec \cmd{shopt -s extglob}}
  ?(liste-motif) & zéro ou une occurrence des motifs indiqués, séparés par des | \\
  $\star$(liste-motif) & zéro ou plusieurs occurrences des motifs indiqués\\
  +(liste-motif) & une ou plusieurs occurrences des motifs indiqués\\
  @(liste-motif) & une occurrence exactement des motifs indiqués\\
  !(liste-motif) & tout sauf l'un des motifs indiqués\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Alias et fonctions}
\begin{tabular}{|l|l|}
  \hline
	\cmd{alias} & définir un alias ou lister tous les alias définis\\
	\cmd{function} & déclarer une fonction \\
	\cmd{declare (-f | -F)} & lister les fonctions définies, avec (-f) ou sans (-F) leur code\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Raccourcis clavier}
\begin{tabular}{|l|l|}
  \ttitre{Signaux}
  \touche{<ctl-d>} & 	envoie le caractère 'fin de fichier' ; voir IGNOREEOF\\
  \touche{<ctl-c>} & 	arrêter la commande en cours (SIGINT)\\
  \touche{<ctl-z>} & 	suspendre la commande en cours (SIGSTOP)\\
  \ttitre{Edition de ligne (readline)}
\touche{<ctl-a>, <ctl-e>} & 	début, fin (end) de ligne\\
\touche{<ctl-k>, <ctl-y>}& 	couper (kill) la fin de la ligne, coller (yank) le tampon\\
\touche{<ctl-d>, <alt-d>} & 	efface (delete) le caractère (resp. mot) à droite du curseur\\
\touche{<ctl-t>, <alt-t>} & 	transposer deux caractères (resp. mots)\\
\touche{<ctl-droite>, <ctl-gauche>} & 	déplacer le curseur d'un mot\\
\touche{<alt-b>, <alt-f>} & 	déplacer le curseur d'un mot en arrière, en avant\\
\hline
\touche{<haut>, <bas>} & 	remonter, redescendre dans l'historique\\
\touche{<ctl-r>, <ctl-s>} & 	recherche (progressive) dans l'historique vers le haut, le bas\\
\touche{<alt-\_>} & insère le dernier argument de la commande précédente	\\
\touche{<ctl-alt-y>} & insère le premier argument de la commande précédente	\\
\hline
\touche{<ctl-l>} & 	effacer l'écran (équivalent à clear)\\
\touche{<ctl-v>} &  afficher le caractère suivant verbatim (ex. TAB)\\
\touche{<tab>} & 	complète l'élément\\
\touche{<tab><tab>} & affiche les complétions possibles \\
\hline
\file{\~{ }/.inputrc} & fichier de conf. readline ; \file{/etc/inputrc}, \cmd{man 3 readline}\\
  \hline
\end{tabular}


\subsection{Variables courantes}
\begin{tabular}{|l|l|}
  \ttitre{Variables d'environnement}
  TERM & le terminal (ou l'émulateur) utilisé \\
  SHELL & le shell en cours \\
  IGNOREEOF & protection contre les \touche{ctl-D} malencontreux\\
  PATH & la liste des répertoires où chercher les commandes \\
  USER & le nom de l'utilisateur courant\\
  PWD  & le répertoire courant\\
  HOME & le répertoire personnel de l'utilisateur courant\\
  EDITOR & l'éditeur de texte par défaut\\
  PROMPT\_COMMAND & commande à lancer avant l'affichage du prompt\\
  PS1 & définition du prompt interactif\\
  \hline
  LANG & la langue par défaut\\
  LC\_... & les variables de localisation (\cmd{locale})\\
  \ttitre{Variables réservées Bash}
  \$? &  Valeur de retour de la dernière commande\\
  \$\$, \$PPID, \$! & Le PID du shell en cours, de son père, du dernier processus en tâche de fond\\
  \hline
  \$\# & Le nombre d'arguments du script en cours\\
  \$0 .. \$9 & Les arguments successifs (\$0 = la commande)\\
  \$@ , \$* & La liste des arguments du script en cours\\
  \hline
\end{tabular}

\subsection{Développements des variables}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
  VAR=valeur & affectation standard \\
  \$VAR & contenu de la variable ; ex. \cmd{echo \$VAR}\\
  \$\{VAR\} & idem, sans ambigüité ; ex. \cmd{echo \$\{VAR\}}\\
  \cmd{declare} & déclarer une variable, sa valeur et ses attributs\\
\hline
  \cmd{declare (-a | -A)} & déclarer un tableau indexé, associatif\\
  TAB=(un deux trois) & affectation de tableau indexé\\
  \$\{TAB[1]\} & contenu d'une case du tableau\\
  \$\{TAB[*]\}, \$\{TAB[@]\} & contenu du tableau\\
  \$\{!TAB[*]\}, \$\{!TAB[@]\} & liste des index du tableau\\
  \$\{\#TAB[@]\} & longueur du tableau\\
\hline 
\$\{VAR:-mot\} & valeur par défaut : mot\\
\$\{VAR:=mot\} & affectation d'une valeur par défaut\\
\$\{VAR:?mot\} & erreur si valeur vide ou indéfinie\\
\$\{VAR:+mot\} & valeur différente : mot si VAR est vide ou indéfinie\\
\hline
\$\{VAR:début:longueur\} & extraction de sous-chaîne (longueur facultative)\\
\$\{\#VAR\} & longueur (en caractères pour une chaîne, en items pour une liste)\\
\$\{VAR\#motif\} & suppression du plus court motif en début de VAR (plus long avec \#\#)\\
\$\{VAR\%mot\} & suppression du plus court motif en fin de VAR (plus long avec \%\%)\\
\$\{VAR/motif/chaîne\} & remplacement du motif par la chaîne (plus long possible)\\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Tests}
Syntaxe : \cmd{test EXPRESSION} ou \cmd{[ EXPRESSION ]}

\begin{tabular}{|l|l|}
  \ttitre{Tests sur les fichiers}
-e FICHIER & FICHIER existe\\
-d, -f, -h FICHIER & ... et de type répertoire (-d), fichier ordinaire (-f), lien symbolique (-h)\\
-b, -c, -p, -S FICHIER & ... et de type périph. bloc (-b), périph. caractère (-c), 
tube nommé (-p), socket (-S)\\
\hline
-g, -u, -k FICHIER & FICHIER existe et a son bit setGID (-g), setUID (-u) ou sticky (-k) positionné\\
-G, -O FICHIER & FICHIER existe et appartient au GID (-G) ou à l'UID (-O) effectif de l'appelant\\
-r, -w, -x FICHIER & FICHIER existe et est accessible en lecture (r), écriture (w), exécution (x)\\
\hline
-s FICHIER & FICHIER existe et a une taille non nulle\\
-t FD & le descripteur de fichier FD est ouvert sur un terminal\\
\hline
FICHER1 -ef FICHIER2 & FICHIER1 et FICHIER2 ont les mêmes numéros de périphérique et d'inode\\
FICHIER1 -nt FICHIER2 & FICHIER1 est plus récente que FICHIER2 (date modif.)\\
FICHIER1 -ot FICHIER2 & FICHIER1 est plus vieux que FICHIER2\\
  \ttitre{Tests sur les chaînes}
-n CHAÎNE & la longueur de CHAÎNE est non nulle\\
-z CHAÎNE & la longueur de la CHAÎNE est nulle\\
CHAÎNE1 = CHAÎNE2 & les deux chaînes sont égales\\
CHAÎNE1 != CHAÎNE2 & les deux chaînes sont différentes\\
  \ttitre{Tests numériques}
ENTIER1 -eq, -ne ENTIER2 & ENTIER1 et ENTIER2 sont égaux (resp. différents)\\
ENTIER1 -ge, -gt ENTIER2 & ENTIER1 est supérieur ou égal (resp. strictement) à ENTIER2\\
ENTIER1 -le, -lt ENTIER2 & ENTIER1 est inférieur ou égal (resp. strictement) à ENTIER2\\
  \ttitre{Opérateurs booléens}
$\backslash ($ EXPRESSION $\backslash )$ & EXPRESSION est vraie (priorités)\\
! EXPRESSION & EXPRESSION est fausse\\
EXP1 -a EXP2 & EXP1 et EXP2\\
EXP1 -o EXP2 & EXP1 ou EXP2\\
  \hline
\end{tabular}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "linux-memento"
%%% End: 
